%@Titre:AmeriqueNord 2012

\medskip
 
\parbox{0.65\linewidth}{On considère un sablier composé de deux cônes identiques 
de même sommet C et dont le rayon de la base est AK = 1,5~cm. Pour le protéger, il est enfermé dans un cylindre de hauteur 6~cm et de même base que les deux cônes.
\begin{enumerate}
\item On note V le volume du cylindre et V$_{1}$ le volume du sablier.
 
Tous les volumes seront exprimés en cm$^3$. 
\begin{enumerate}
\item Montrer que la valeur exacte du volume V du cylindre est $13,5 \pi$. 
\item Montrer que la valeur exacte de V$_{1}$ est $4,5 \pi$. 
\item Quelle fraction du volume du cylindre, le volume du sablier occupe-t-il ?\\
  (On donnera le résultat sous la forme d'une fraction irréductible)
\end{enumerate}
\end{enumerate}}\hfill
\parbox{0.29\linewidth}{\psset{unit=0.8cm}
\begin{pspicture}(4.5,7)
\scalebox{.99}[0.35]{\psarc(2,2.175){2}{180}{0}}%
\scalebox{.99}[0.35]{\psarc[linestyle=dashed](2,2.175){2}{0}{180}}%
\psellipse(2,6)(2,0.65)
\pspolygon(0,0.875)(4,6)(4,0.875)(0,6)
\pspolygon[fillstyle=solid,fillcolor=lightgray](2,3.45)(3,4.7)(1,4.7)
\psellipse[fillstyle=solid,fillcolor=lightgray](2,4.7)(1,0.23)
\uput[l](2,3.45){C}\uput[u](2,6){A}
\psdots(2,0.7)(2,6)
\uput[u](2,0.7){O}\uput[r](4,6){K}
\end{pspicture}}

\medskip
 
\emph{Rappel :} La formule du volume du cône est :  $\dfrac{\text{aire de la base} \times  \text{hauteur}}{3}$
 
\begin{enumerate}
  \setcounter{enumi}{1}
\item On a mis 12 cm$^3$ de sable dans le sablier.
 
Sachant que le sable va s'écouler d'un cône à l'autre avec un débit de 240~cm$^3$/h, quel temps sera mesuré par ce sablier ? 
\end{enumerate}